\section{Champ de recherche}
La discipline de l'adaptation logicielle est issue de divers besoins et requis auxquels font face les systèmes informatiques modernes. Un logiciel adaptatif est généralement << un logiciel pouvant changer son comportement à l'exécution. >> \cite{Chen2001} Traditionnellement, le cycle de développement des logiciels est constitué de différentes phases comme la conception, l'implémentation, la validation, le support, etc. Ces phases sont aujourd'hui souvent effectuées de façon itérative et le logiciel est livré de façon continue. Lorsque le logiciel compte un nombre de fonctionnalités clés qui en font une solution complète, ce dernier est livré sous forme de version finale. Si aucune autre fonctionnalité n'est requise, la phase finale de support vise ensuite à corriger les bogues et problèmes survenant dans l'exécution du système.

Actuellement, il devient nécessaire pour les logiciels d'être autonomes, c'est-à-dire que leur cycle de développement ne se limite plus au procédé itératif, mais bien qu'il continue après la livraison de façon autonome \cite{salehie2009}. Cette autonomie permet aux logiciels de s'adapter à des situations qui auraient normalement requis une intervention humaine. Un exemple de ce type d'adaptation est la capacité pour un système composé de plusieurs serveurs de modifier la façon dont ces derniers traitent les requêtes clientes pour garantir un délai de réponse maximal\footnote{Un délai maximal garanti implique qu'une requête ne peut prendre plus que \(t\) unité de temps à être traitée.}. Normalement, une intervention humaine aurait été nécessaire pour configurer le système dès qu'il aurait été détecté que le temps de réponse des serveurs était trop long. Dans le cas des logiciels adaptatifs, ils sont en mesure d'acquérir le temps de réponse et de modifier leur configuration pour atteindre certaines cibles définies par les concepteurs de façon autonome. C'est donc dire que le logiciel effectue lui-même une partie de la configuration et même du développement après avoir été livré.

Évidemment, il est nécessaire de trouver des techniques pour faire l'implémentation de différents mécanismes d'adaptation. L'adaptation dans les logiciels est alors la recherche de ces techniques et de façons de valider que les objectifs stipulés pour un système sont atteints.
Le présent projet de recherche vise plus particulièrement la façon de structurer les applications pour faciliter l'ajout de mécanismes d'adaptation en maximisant une séparation des préoccupations.
